Suoritin Ohjelmointi 1 ja 2 -kurssien lisäksi kesällä 2017 Graafisten käyttöliittymien ohjelmointi -kurssin itsenäisesti. Siinä opiskeltiin graafisten käyttöliittymien ohjelmointia Windows-ympäristössä ja komponenttipohjaista ohjelmointia. Kurssissa opin ymmärtämään komponentti- ja tapahtumapohjaisen (event driven) ohjelmoinnin perusteet ja tuottamaan omia komponentteja. Kurssissa tehtiin kuusi pientä erilaista sovellusta ja lisäksi isompi harjoitustyö käyttäen Windows Presentation Foundation (WPF).

Mylly-peli (harjoitustyö)

Pelissä kaksi pelaajaa pelaa vastakkain. Alussa pelaajat asettavat vuorotellen vapaasti pelinappulat pelialueelle viivojen leikkauspisteisiin (mustiin ympyröihin). Kumpikin pelaaja yrittää saada myllyn siirtelemällä nappuloita viivoja pitkin eli kolme omaa nappulaa vierekkäin. Siirto tapahtuu klikkaamalla nappulaa ja valitsemalla leikkauskohdan, johon haluaa nappulan siirtyvän. Kun on saanut myllyn, niin saa poistettua vastustajan nappulan valitsemalla sen. Peli ilmoittaa kenen vuoro on. Jos siirtää väärällä vuorolla, peli ilmoittaa siitä. Siirrettävä nappula muuttuu punaiseksi ja jos sen siirtää väärään paikkaan eli vinottain tai enemmän kuin yhden viivan leikkauspisteen, niin peli ilmoittaa tästä tekstillä ja maalaamalla kohdan punaiseksi. Jos vastustajalla on enää kaksi nappulaa jäljellä pelaaja voittaa ja peli liikuttaa voittajan nimeä pelialueella laidasta laitaan ja soittaa äänen: ”Heres your winner”. En ehtinyt toteuttaa kaikkia pelin sääntöjä.

Pelin Työkalut-valikossa on Asetukset-toiminto (modaalinen dialogi), jossa voi vaihtaa pelialueen väriä, pelaajien nimiä, nappuloiden värejä ja muotoja sekä pelin kielen (Tietokone-ominaisuutta en ehtinyt toteuttaa). Asetukset säilyvät pelin sulkemisenkin jälkeen. Tiedosto-valikosta on Tulosta-toiminto (pikanäppäin crtl+P), joka on toiminnassa, kun pelialueella on vähintään yksi nappula. Lisäksi Tiedosto-valikosta voi aloittaa uuden pelin. Ohje-valikossa on Tietoja pelistä-toiminto, josta saa esille Pelin tiedot -ikkunan. Ohje-valikon Ohje-toiminnosta (pikanäppäin F1) aukaisee Mylly-pelin ohjesivuston.   

Pelialue ja pelinappula on toteutettuna omana komponenttina. Pelinappula on itsenäinen yleiskäyttöinen komponentti ja sillä on oma property värin muuttamiseksi. Pelinappula ei tiedä mitään pelialueesta, pelaajien määrästä tai minkälaisessa pelissä sitä käytetään. Pelialue on myös itsenäinen komponentti ja se tarjoaa MainWindow-luokalle sopivat propertyt ja metodit commandien luomiseen ja asetuksien asettamiseen. Pelialueen varsinainen toiminta sijaitsee pelialuekomponentissa. MainWindow huolehtii käytetyistä commandeista, sisältää valikot ja painikkeet, hoitaa myös asetukset sopivan dialogin avustuksella. Se ei tiedä mitään pelin toiminnasta ja sisältää yhden kappaleen pelialueita ja ohjailee peliä tämän tarjoamien metodien ja propertyjen avulla. 
